% Abkürzungen, ggfs. mit korrektem Leerraum
\newcommand{\bs}{$\backslash$\xspace}
\newcommand{\bspw}{bspw.\xspace}
\newcommand{\bzw}{bzw.\xspace}
\newcommand{\ca}{ca.\xspace}
\newcommand{\dahe}{\mbox{d.\,h.}\xspace}
\newcommand{\etc}{etc.\xspace}
\newcommand{\eur}[1]{\mbox{#1\,\texteuro}\xspace}
\newcommand{\evtl}{evtl.\xspace}
\newcommand{\ggfs}{ggfs.\xspace}
\newcommand{\Ggfs}{Ggfs.\xspace}
\newcommand{\gqq}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\inkl}{inkl.\xspace}
\newcommand{\insb}{insb.\xspace}
\newcommand{\ua}{\mbox{u.\,a.}\xspace}
\newcommand{\usw}{usw.\xspace}
\newcommand{\Vgl}{Vgl.\xspace}
\newcommand{\zB}{\mbox{z.\,B.}\xspace}
\newcommand{\cicd}{\mbox{\acs{CI}/\acs{CD}}\xspace}

% Befehle für häufig anfallende Aufgaben
\newcommand{\Abbildung}[1]{\autoref{fig:#1}}
\newcommand{\Anhang}[1]{\appendixname{}~\ref{#1}: \nameref{#1} \vpageref{#1}}
\newcommand{\RefAllgemein}[1]{\ref{#1}:~\nameref{#1}}
\newcommand{\RefWithText}[2]{\hyperref[#2]{#1~\ref*{#2}}}

\newcommand{\includegraphicsKeepAspectRatio}[2]{\includegraphics[width=#2\textwidth,height=#2\textheight,keepaspectratio]{#1}}
\newcommand{\Zitat}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{\citep{#2}}{\citep[#1]{#2}}}
\newcommand{\Autor}[1]{\textsc{#1}} % zum Ausgeben von Autoren

% Enumeration items (fett, mit und ohne newline)
\newcommand{\itemd}[2]{\item{\textbf{#1}}\\{#2}}
\newcommand{\itemb}[2]{\item{\textbf{#1}} {#2}}
% description items
\newcommand{\itemtt}[2]{\item[\texttt{#1}]#2} % teletype

\newcommand{\Introterm}[1]{\textit{#1}}

% fügt Bild als centered float hinzu
\newcommand{\bild}[4] % Parameter: caption, label, file, scale
{\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphicsKeepAspectRatio{#3}{#4}
\caption{#1}
\label{#2}
\end{figure}}

\newenvironment{tabelle} {
    \begin{table}[!htbp]
    \rowcolors{2}{gray!10}{white} % scoped for this table, 10 percent gray
    \centering
    \singlespacing
}{
    \end{table}
}


% einfaches Wechseln der Schrift, z.B.: \changefont{cmss}{sbc}{n}
\newcommand{\changefont}[3]{\fontfamily{#1} \fontseries{#2} \fontshape{#3} \selectfont}

% Verwendung analog zu \includegraphics
\newlength{\myx} % Variable zum Speichern der Bildbreite
\newlength{\myy} % Variable zum Speichern der Bildhöhe
\newcommand\includegraphicstotab[2][\relax]{%
% Abspeichern der Bildabmessungen
\settowidth{\myx}{\includegraphics[{#1}]{#2}}%
\settoheight{\myy}{\includegraphics[{#1}]{#2}}%
% das eigentliche Einfügen
\parbox[c][1.1\myy][c]{\myx}{%
\includegraphics[{#1}]{#2}}%
}

\definecolor{AOBlau}{rgb}{0, 0.28, 0.56}

% verschiedene Befehle um Wörter semantisch auszuzeichnen ----------------------
\newcommand{\Index}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{\index{#2}#2}{\index{#1}#2}}
\newcommand{\Fachbegriff}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{\textit{\Index{#2}}}{\textit{\Index[#1]{#2}}}}
\newcommand{\NeuerBegriff}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{\textbf{\Index{#2}}}{\textbf{\Index[#1]{#2}}}}

\newcommand{\Ausgabe}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\Eingabe}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\Code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\CodeLight}[1]{\small\texttt{#1}}
\newcommand{\Datei}[1]{\texttt{#1}}

\newcommand{\Assembly}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\Klasse}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\Methode}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\Attribut}[1]{\textsf{#1}}

\newcommand{\Datentyp}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\XMLElement}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\Webservice}[1]{\textsf{#1}}
\newcommand{\Softwarename}[1]{\textsf{#1}}

\newcommand{\Refactoring}[1]{\Fachbegriff{#1}}
\newcommand{\CodeSmell}[1]{\Fachbegriff{#1}}
\newcommand{\Metrik}[1]{\Fachbegriff{#1}}
\newcommand{\DesignPattern}[1]{\Fachbegriff{#1}}

\newcommand{\buildtagYesNo}[3]{%
    \providecommand{\csname#1\endcsname}{}
    \ifthenelse{\equal{\csname#1\endcsname}{true}}{#2}{#3}
}

% English versions
\newcommand{\TechTerm}[2][\empty]{\ifthenelse{\equal{#1}{\empty}}{\textit{\Index{#2}}}{\textit{\Index[#1]{#2}}}}
